% !TeX root = ../main.tex
\documentclass[class=article]{standalone}

\begin{document}
\centerline{\Huge \bf Question 2}
\bigskip

\section*{Description}

Soit un menu $R$ où pour un item $x$, il y a un nombre $a_x$ d'ailes 
et $b_x$ de pintes de bière pour un coût $c_x$ d'associé.

\subsection*{Définition du tableau}

Le tableau $M$ contient le prix minimum.

\subsection*{Définition des dimensions du tableau}

La première dimension va de 0 jusqu'au nombre d'item dans le menu.

La deuxième dimension va de 0 jusqu'au nombre de d'ailes commandées.

La troisième dimension va de 0 jusqu'au nombre de bières commandées.

\subsection*{Définition d'une cellule}

La cellule $M[i,j,k]$ contient le prix minimum pour une commande de j ailes et k bières.
Elle contient l'infini si cette combinaisons de j ailes et k bières est impossible.


\subsection*{Conditions initiales}

La cellule $M[0, 0, 0] = 0$

La cellule $M[0, j, k] = \infty$ ($\forall j, k \in \Natural | j + k > 0$)

\subsection*{Récurrence}

\[
    M\crochs{i, j, k} =
    \begin{cases}
        M\crochs{i-1, j, k} & \text{si } k-b_i < 0 \\
        M\crochs{i-1, j, k} & \text{si } j-a_i < 0 \\
        \min\pars{M\crochs{i, j-a_i, k-b_i} + c_i, M\crochs{i-1, j, k}} & \text{sinon }
    \end{cases}
\]


\section*{Analyse de la fonction \lstinline{commande}}

Le temps d'exécution de l'algorithme dépend du nombre d'item $n$ dans le menu,
le nombre d'ailes $a$ à commandées et le nombre de pintes de bières $b$ commandées.

Cette méthode est composée de deux appels à des fonctions. Nous analyserons donc
chacune des fonctions et nous pourrons donner notre réponse selon le maximum des deux.

\subsection*{Analyse de la fonction \lstinline{genererTableau} }

Le temps d'exécution de l'algorithme dépend du nombre d'item $n$ dans le menu,
le nombre d'ailes $a$ à commandées et le nombre de pintes de bières $b$ commandées.

Nous devons séparer l'analyse en plusieurs blocs, puisqu'il y a des appels de fonction.

\subsubsection*{Bloc A}

Le bloc A est tout ce qui se trouve à dessus des boucles \lstinline{for}.

Nous avons deux appels de fonction ici. Un appel à \lstinline{vector::size} et au constructeur
de \lstinline{Tableau::Tableau}

Ils sont tout les deux exécuté une seule fois.

L'appel à \lstinline{vector::size} ce fait en tant constant $\Theta\pars{1}$.

L'appel à \lstinline{Tableau::Tableau} ce fait en temps linéaire sur le nombre de cas du tableau.
Il n'y a pas de pire cas.
Dans notre cas, il se fait donc en tout temps à une complexité de
\begin{deriv}
\Theta\pars{(n+1)*(a+1)*(b+1)}
\<= 
\commentaire{Étendre polynôme}
\Theta\pars{nab+na+nb+ab+n+a+b+1} 
\<= 
\commentaire{Règle du maximum}
\Theta\pars{nab} 
\end{deriv}

Donc, le bloc A a une complexité de $\Theta\pars{\max\pars{1 + nab}} = \Theta\pars{nab}$


\subsubsection*{Bloc B}

Le bloc B est constitué de la boucle \lstinline{for} et de ces sous-boucles.

L'opération de base est la comparaison \lstinline{i == 0}, car c'est l'opération
exécuter le plus souvent et que tout les appels de fonction se font en temps constant,
incluant \lstinline{Tableau::at}.

Il n'y a pas de pire cas.

Le nombre de fois que cette opération peut être exécuter nous est données par 
la sommation suivante:

\begin{deriv}
    C_{genererTableau}^B\pars{n, a, b}
    \<=
    \commentaire{Définition de la sommation selon l'algorithme}
    \sum\limits_{i=0}^{n}\sum\limits_{j=0}^{a}\sum\limits_{k=0}^{b} 1
    \<=
    \commentaire{Règle de sommation}
    \sum\limits_{i=0}^{n}\sum\limits_{j=0}^{a}\pars{\pars{b-0+1} \cdot 1}
    \<=
    \commentaire{Simplification}
    \sum\limits_{i=0}^{n}\sum\limits_{j=0}^{a}\pars{b+1}
    \<=
    \commentaire{Règle de sommation}
    \sum\limits_{i=0}^{n}\pars{\pars{a - 0 + 1} \cdot \pars{b + 1}}
    \<=
    \commentaire{Simplification}
    \sum\limits_{i=0}^{n}\pars{\pars{a + 1} \cdot \pars{b + 1}}
    \<=
    \commentaire{Règle de sommation}
    \pars{n-0+1} \cdot \pars{\pars{a + 1} \cdot \pars{b + 1}}
    \<=
    \commentaire{Simplification}
    \pars{n+1} \cdot \pars{a+1} \cdot \pars{b+1}
    \<=
    \commentaire{Simplification}
    nab+na+nb+ab+n+a+b+1
    \<\in
    \commentaire{Notation aymptotique}
    \Theta\pars{nab+na+nb+ab+n+a+b+1}
    \<=
    \commentaire{Règle du maximum}
    \Theta\pars{nab}
\end{deriv}

\subsubsection*{Conclusion}

Puisque le bloc A a une complexité de $\Theta\pars{nab}$ et
le bloc B une complexité de $\Theta\pars{nab}$, la fonction genererTableau
a une complexité de $\Theta\pars{nab}$, selon la règle du maximum.

$C_{genererTableau} = \Theta\pars{nab}$

\section*{Analyse de la fonction \lstinline{solutionnerTableau}}

Le temps d'exécution de l'algorithme dépend du nombre d'item $n$ dans le menu,
le nombre d'ailes $a$ à commandées et le nombre de pintes de bières $b$ commandées
et du tableau $M$.

L'opération de base est la comparaison \lstinline{i > 0} puisque c'est l'opération
la plus exécuter et puisque les fonctions appelés sont tous de complexité constante
ou constante amortie. 

Il y a un meilleur et un pire cas, dépendapement du contenu du tableau $M$.

\subsection*{Meilleur cas}

Le meilleur cas est quand l'élément à la position $M[n,a,b]$ a une valeur infini.

Dans ce cas, l'opération est exécutée 0 fois et la complexité est définie par:
$C^{solutionnerTableau}_{best} = 0 \in \Theta\pars{1}$

\subsection*{Pire cas}

Le pire cas est quand un élément du menu donne des ailes gratuite, sans pintes de bières
et qu'un autre donne des bières gratuite sans ailes de poulet.

Ceci fait en sorte de constuire un tableau tel que l'on ne pourra bouger que d'une case
dans une dimensions à la fois.

La valeur de la complexité peut être donnée par la récurrence suivante:

\[
    M\pars{n, a, b} =
    \begin{cases}
        1 & \text{si } n == 0 \\
        1 + M\pars{n, a, b-1} & \text{si } b > 0 \\
        1 + M\pars{n, a-1, 0} & \text{si } b == 0 \wedge a > 1 \\
        1 + M\pars{n-1, 0, 0} & \text{si } b == 0 \wedge a == 0 \wedge n > 1 \\
    \end{cases}
\]


On peut la résoudre ainsi:
\begin{deriv}
    M\pars{n, a, b}
    \<= 
    \commentaire{Récurrence pour réduire $b$ (cas 2)}
    1 + M\pars{n, a, b - 1}
    \<= 
    1 + 1 + M\pars{n, a, b - 1 - 1}
    \<= 
    1 + 1 + 1 + M\pars{n, a, b - 1 - 1 - 1}
    \<= 
    k + M\pars{n, a, b - k}
    \<= 
    b + M\pars{n, a, b - b}
    \<= 
    b + M\pars{n, a, 0}
    \<= 
    \commentaire{Récurrence pour réduire $a$ (cas 3)}
    b + 1 + M\pars{n, a - 1, 0}
    \<= 
    b + 1 + 1 + M\pars{n, a - 1 - 1, 0}
    \<= 
    b + 1 + 1 + 1+ M\pars{n, a - 1 - 1 - 1, 0}
    \<= 
    b + j + M\pars{n, a - j, 0}
    \<= 
    b + a + M\pars{n, a - a, 0}
    \<= 
    b + a + M\pars{n, 0, 0}
    \<= 
    \commentaire{Récurrence pour réduire $n$ (cas 4)}
    b + a + 1 + M\pars{n - 1, 0, 0}
    \<= 
    b + a + 1  + 1 + M\pars{n - 1 - 1, 0, 0}
    \<= 
    b + a + 1 + 1 + 1 + M\pars{n - 1- 1 - 1, 0, 0}
    \<= 
    b + a + i + M\pars{n - i, 0, 0}
    \<= 
    b + a + n + M\pars{n - n, 0, 0}
    \<= 
    b + a + n + M\pars{0, 0, 0}
    \<= 
    \commentaire{Cas de base (cas 1)}
    b + a + n + 1
    \<\in
    \Theta\pars{b + a + n + 1}
    \<=
    \Theta\pars{b + a + n}
\end{deriv}


Donc, en pire cas, l'algorithme de solution s'execute en $\Theta\pars{b + a + n}$

\section*{Retour sur la fonction \lstinline{commande}}

Puisque la complexité fonction \lstinline{solutionnerTableau} 
est au plus de $\Theta\pars{n + a + b}$, alors que la complexité 
de la fonction \lstinline{genererTableau} est en $\Theta\pars{nab}$,

Puisque $\Theta\pars{nab} > \Theta\pars{n + a + b}
\forall n, a, b | n > 1 \wedge a > 1 \wedge b > 1$,

Alors, la complexité de \lstinline{commande} est $\Theta\pars{nab}$


\end{document} 